---
title: "선형사상"
number-sections: true
number-depth : 2
crossref:
  chapters: true
---

우리는 앞서 벡터공간과 기저, 차원에 대해 알아보았다. 이제 벡터공간에 대한 함수가운데 가장 기본적이며 중요한 함수인 선형사상에 대해 알아보려 한다.

</br>

## 선형사상의 정의과 기본적인 성질

### 선형사상

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-linear_map}
#### 선형사상/선형변환

$U,\,V$ 가 $\mathbb{F}$-벡터공간이라 하자. 함수 $T: U \to V$ 가 모든 $u_1,\,u_2\in U,\, c\in \mathbb{F}$ 에서 다음을 만족하면 **선형 사상(linear map)** 혹은 **선형 변환 (linear transformation)** 이라 한다. 

$$
T(u_1+ c u_2) = T(u_1) + c T(u_2).
$$

또한 $\mathbb{F}$-벡터공간 $U,\,V$ 에 대해 $U\mapsto V$ 인 선형사상의 집합을 $\mathcal{L}(U,\,V)$ 라고 쓴다.
:::
:::


</br>

::: {#exm-zero_map}

함수 $T:U \to V$ 가 모든 $u\in U$ 에 대해 $T(u)=0_V$ 일 때 이 $T$ 를 **영사상(zero map)** 이라 부르며 $0(u)$ 와 같이 표기한다. 영사상이 선형사상임을 보여라.

:::

</br>

::: {#exm-T_zero}
$T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 일 때 $T(0_U) = 0_V$ 임을 보여라.
:::

</br>

::: {#exm-negative_map}

$T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 에 대해 $T(u)=v$ 이면 $T(-u)=-v$ 임을 보여라.

:::

</br>

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-operator}
#### 연산자
자기 자신으로의 선형변환은 특별히 **선형 연산자(Linear operator)** 혹은 **연산자(Operator)** 라 하며 벡터공간 $V$ 에서의 선형 연산자의 집합을 $\mathcal{L}(V)$ 라 쓴다.
:::
:::

</br>

보통 두 집합 $A,\,B$ 사이의 함수 $f:A\to B$ 가 정의된다는 것은 모든 $a\in A$ 에 대해 $f(a) \in B$ 가 잘 정의된다는 것을 뜻한다. 그러나 벡터공간에서 정의된 선형 사상은 모든 벡터에 대해 알 필요 없이 기저에 대해서만 함수값을 알면 그 함수가 정의된다. 다음 명제는 그것을 증명한다.


::: {#prp-linearmap_basis}
유한차원 벡터공간 $U$ 의 기저 $\{u_1,\ldots,\,u_n\}$ 와 벡터공간 $V$ 를 생각하자. $v_1,\ldots,\,v_n\in V$ 에 대해 

$$
T(u_i) = v_i
$$

를 만족하는 선형사상 $T:U \to V$ 가 유일하게 존재한다.
:::

::: {.proof}
$u\in U$ 는 $\{u_1,\ldots,u_n\}$ 의 선형결합으로 유일하게 표현된다. $u= a_1 u_1 + \cdots + a_n u_n$ 와 $\{v_1,\ldots,\,v_n\}\subset V$ 에 대해 함수 $T:U \to V$ 를 다음과 같이 정의하자.

$$
T(u)=T(a_1u_1 + \cdots + a_n u_n) = a_1v_1 + \cdots + a_n v_n
$$

이제 $T$ 가 선형사상임을 보이자. $u' = b_1 u_1 + \cdots + b_n u_n \in U,\, c\in \mathbb{F}$ 일 때

$$
\begin{aligned}
T(u+ c u') &= T((a_1 + c b_1)u_1 + \cdots + (a_n + c b_n) u_n) \\
&= (a_1+c b_1)v_1 + \cdots + (a_n + c b_n)v_n \\ 
&= a_1v_1 + \cdots a_n v_n + c (b_1 v_1 + \cdots + b_n v_n) \\
&= T(u) + c T(u') \\ 
\end{aligned}
$$

이므로 $T$ 는 선형사상이다. 이제 유일하게 존재함을 보이자. $T'\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 가 $T'(u_i)=v_i$ 라 하자. $T'$ 이 선형사상이므로

$$
T'(a_1u_1 + \cdots + a_n u_n) = a_1 v_1 + \cdots + a_n v_n
$$

이다. 즉 $T=T'$ 이므로 주어진 조건을 만족하는 선형사상은 유일하다. $\square$
:::

</br>


::: {#exm-identity_operator}

#### 항등사상
$I_U\in \mathcal{L}(U)$ 일 때 모든 $u\in u$ 에 대해 $I_U(u) = u$ 이면 $I_U$ 를 벡터공간 $U$ 에서의 **항등 사상 (identity operator)** 이라고 한다. 항등사상은 선형사상임을 보여라. 또한 $T\in \mathcal{L}(U)$ 일 때 다음 두 명제가 동치임을 보여라.

&emsp; ($1$) $T$ 는 항등사상이다.

&emsp; ($2$) $U$ 의 기저 $\{u_i\}$ 에 대해 $T(u_i) = u_i,\, i=1,\,2,\ldots$ 이다.

:::

</br>

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-restriction}

#### 한정 사상(restriction)

$T\in \mathcal{L}(V,\,W)$ 이고 $U \le V$ 라 하자. 이 때 $T$ 의 정의역(domain) 을 $U$ 로 제한하는 $T|_U\in \mathcal{L}(U,\,W)$ 를 생각할 수 있다. 즉, $T|_U(u)=T(u)$ 이며 이것을 **한정 사상(restriction)** 이라 한다.

:::
:::

</br>

### 선형사상의 합과 스칼라곱

앞서 벡터공간 $U,\,V$ 사이의 선형사상의 집합을 $\mathcal{L}(U,\,V)$ 로 표기한다고 하였다. 어떤 특별한 이름이나 표기법을 사용한다는 것은 그것이 매우 중요하다는 것을 뜻한다. $\mathcal{L}(U,\,V)$ 는 왜 이런 특별한 표기를 할까? 그것은 $\mathcal{L}(U,\,V)$ 에 적절한(혹은 합리적인, 납득할만한) 덧셈과 스칼라곱 규칙을 부여하면 [뭔가](ch1_01_vectorspace.qmd#벡터공간과 벡터)가 되기 때문이다. 

</br>

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-sum_prod_linear_map}
#### 선형사상의 합과 스칼라곱

$\mathbb{F}$-벡터공간 $U,\,V$ 와 $T,\,S\in \mathcal{L}(U,\,V),\, u\in V,\, c \in \mathbb{F}$ 에 대해, 선형사상의 합과 스칼라곱은 다음과 같이 정의된다.

$$
\begin{aligned}
(T+S)(u) & = T(u) + S(u)\\
(c T)(u) &= c (T(u))
\end{aligned}
$$

:::
:::

</br>

우리는 이것으로부터 간단하게 선형사상의 아주 중요한 성질을 알 수 있다.

::: {#prp-LUV_vector_space}

#### $\mathcal{L}(U,\,V)$ 는 벡터공간이다 

$U,\,V$ 가 $\mathbb{F}$-벡터공간일 때, 위에서 정의된 선형사상의 합과 스칼라곱에 의해 $\mathcal{L}(U,\,V)$ 는 $\mathbb{F}$-벡터공간이다.
:::

::: {.proof}
$T,\,S\in \mathcal{L}(U,\,V)$, $a,\,b\in \mathbb{F}$ 라 하자. $u_1,\,u_i \in U$ 에 대해 $T(u_1) = v_1$, $T(u_2) = v_2$, $S(u_1) = v'_1$, $S(u_2) = v'_2$ 라 하자.
$$
\begin{aligned}
(T+S)(u_1 + b u_2) &= T(u_1 + b u_2) + S(u_1+ b u_2) \\
&= v_1+ b v_2 +v'_1+ b v'_2  \\ 
& = (T+S)(u_1) + b  (T+S)(u_2) \\ 
(c T)( u_1 + b u_2) &= c (T(u_1+ b u_2))= c (v_1 + b v_2) \\ 
&= c v_1 + cb v_2  \\ 
&= c T(u_1) + b \left(c T (u_2)\right)
\end{aligned}
$$

즉 $T+S\in \mathcal{L}(U,\,V),\, c T \in \mathcal{L}(U,\,V)$ 이다. 영사상 즉 모든 $u\in U$ 에 대해 $T_0(u)=0_V\in V$ 인 $T_0$ 는 $\mathcal{L}(U,\,V)$ 에서의 덧셈의 항등원이다. 벡터공간에 대한 나머지의 증명은 쉽게 할 수 있으므로 생략한다. $\square$ 

:::


</br>


### 선형사상의 합성

선형사상은 함수이므로 함수의 합성처럼 선형사상의 합성을 정의 할 수 있다. $\mathbb{F}$-벡터공간 $U,\,V,\,W$ 와 $T \in \mathcal{L}(U,\,V),\, S\in\mathcal{L}(V,\,W)$ 에 대해 

$$
(S\circ T)(u) = S(T(u))
$$

이다. 


::: {#prp-product_map}
선형사상의 합성도 선형사상이다.
:::


::: {.proof}
$\mathbb{F}$-벡터공간 $U,\,V,\,W$ 와 $c\in \mathbb{F}$ 를 생각하자. $T \in \mathcal{L}(U,\,V),\, S\in\mathcal{L}(V,\,W)$ 에 대해 
$$
\begin{aligned}
(S\circ T)(u_1 + c u_2) &= S(T(u_1+ c u_2)) = S(T(u_1)+ T(c u_2)) \\ 
&= (S\circ T)(u_1) + c (S \circ T)(u_2)\\
\end{aligned}
$$

이므로 $S\circ T \in \mathcal{L}(U, W)$ 이다. $\square$
:::

</br>

::: {#prp-product_map}

선형사상에 대해서는 다음이 성립한다.
$$
\begin{aligned}
(T_1 \circ T_2) \circ T_3 &= T_1 \circ  (T_2 \circ T_3) \\
(S_1+S_2) \circ T &= S_1 \circ T + S_2  \circ T \\
S\circ (T_1 +T_2) &= S \circ T_1 + S \circ T_2
\end{aligned}
$$

:::

::: {.proof}
증명은 생략한다.
:::

</br>

## 선형사상의 행렬표현과 행렬의 연산

우리는 앞서 벡터의 행렬표현에 대해 알아보았다. 선형사상도 행렬로 표현할 수 있으며, 행렬은 선형사상을 표현하기 위해 만들어진 것이므로 선형사상의 합, 스칼라곱, 합성에 맞게 행렬의 연산도 정의된다. 

</br>

### 선형사상의 행렬표현

$\mathbb{F}$-벡터공간 $U,\,V$ 에 대해 $T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 라 하자. $\dim U = m$, $\dim V = n$ 이며 $\mathcal{B}_U=(u_j),\,\mathcal{B}_V=(v_i)$ 를 각각 $U$ 와 $V$ 의 순서기저라 하자. $u\in U$ 에 대해 $T(u)$ 는 $V$ 의 벡터이므로 $(v_i)$ 의 선형결합으로 표현된다. 따라서 $T(u_j)$ 를 $(v_i)$ 의 선형결합으로 아래와 같이 표현 할 수 있다.

$$
T(u_j) = A_{1j}v_1 + \cdots + A_{nj} v_n = \sum_i^n A_{ij} v_i
$$

$u \in U$ 는 $(u_j)$ 의 선형결합이므로 $u= \sum_j a_j u_j$ 라 하면,

$$
\begin{aligned}
T(u) &= T \left( \sum_j a_j u_j \right) = \sum_j a_j T(u_j) = \sum_j \sum_i a_j A_{ij} v_i \\ 
&= \sum_{i, j} A_{ij}a_{j} v_i = \sum_i \left(\sum_j A_{ij}a_j\right)v_i
\end{aligned}
$$

이다. $b_i = \displaystyle \sum_{j} A_{ij}a_j$ 라 하면 $T(u) = \sum_i b_i v_i$ 이므로

$$
\left[T\left( \sum_j a_j u_j \right)\right]_{\mathcal{B}_V} = \begin{bmatrix} b_1 \\ \vdots \\ b_n\end{bmatrix}=  \begin{bmatrix} \sum_j A_{1j}a_j \\ \vdots \\ \sum_{j} A_{nj}a_j\end{bmatrix}
$$

임을 안다. 선형사상 $T$ 를 기저 $\mathcal{B}_U,\,\mathcal{B}_V$ 에 대해 행렬로 표현한 것을 $[T]_{\mathcal{B}_U,\mathcal{B}_V}$ 라 하고 다음과 같이 표현하자.

$$
[T]_{\mathcal{B}_U,\mathcal{B}_V} = \begin{bmatrix} A_{11} & \cdots & A_{1j} & \cdots &A_{1n} \\ \vdots & & \vdots & & \vdots  \\ A_{i1} & \cdots  & A_{ij} & \cdots & A_{in} \\\vdots & & \vdots & & \vdots  \\ A_{m1} & \cdots & A_{mj} & \cdots & A_{mn}\end{bmatrix} .
$$

우리는 $[u]_{\mathcal{B}_U} = \begin{bmatrix} a_1 \\ \vdots \\a_m \end{bmatrix}$ 임을 안다. 만약 우리가 $m \times n$ 행렬 $\boldsymbol{A}$ 와 $n \times l$ 행렬 $\boldsymbol{B}$ 의 행렬의 곱을 다음과 같이 정의한다고 하자.

$$
(\boldsymbol{AB})_{ij} := \sum_{k=1}^n A_{ik}B_{kj}
$$

그렇다면, $[T]_{\mathcal{B}_U,\mathcal{B}_V}$ 와 $[u]_{\mathcal{B}_U}$ 의 곱은 $m \times 1$ 행렬이 되며,

$$
\left([T]_{\mathcal{B}_U,\mathcal{B}_V} [u]_{\mathcal{B}_U}\right)_{i1} = \sum_{j=1}^n A_{ij}a_j = \left(\left[T\left( \sum_j a_j u_j \right)\right]_{\mathcal{B}_V}\right)_{i1}  
$$

이 된다. 즉, 

$$
\left[T(u)\right]_{\mathcal{B}_V} = [T]_{\mathcal{B}_U,\mathcal{B}_V} [u]_{\mathcal{B}_U}
$$

이다. 행렬의 곱셈을 위와 같이 정의하여 특정 기저에서의 행렬과 벡터의 곱이 선형사상에 맞춰 자연스럽게 정해졌다. 선형 연산자의 경우, 즉 $U=V$ 인 경우는 $\mathcal{B}_U=\mathcal{B}_V$ 일 수 있다. 이경우는 $[T]_{\mathcal{B}_U}$ 로 쓰기로 하자. 기저가 이미 정해져서 아는 경우, 혹은 어떤 기저라도 상관 없는 경우에는 행렬 표현을 $[T]$ 나 $[v]$ 와 같이 줄여서 사용하기로 한다. 

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-multiplication_of_matrix}

$m \times n$ 행렬 $\boldsymbol{A}$ 와 $n \times l$ 행렬 $\boldsymbol{B}$ 의 곱 $\boldsymbol{AB}$ 는 다음과 같이 정의된다.

$$
(\boldsymbol{AB})_{ij} = \sum_{k=1}^n A_{ik}B_{kj} 
$$ {#eq-multiplication_of_matrix}
:::
:::



</br>

### 선형사상의 합의 행렬표현

$S,\,T \in \mathcal{L}(U,\,V)$ 이고 $U,\,V$ 의 기저 $\mathcal{B}_U,\,\mathcal{B}_V$ 에 대해 $\boldsymbol{A}=[S]_{\mathcal{B}_U,\mathcal{B}_V}$, $\boldsymbol{B} =[T]_{\mathcal{B}_U,\mathcal{B}_V}$ 라 하자. $(S+T)(u)= S(u)+ T(u)$  이므로,

$$
\begin{aligned}
(S+T)\left( \sum_j a_j u_j \right) &= S\left( \sum_j a_j u_j \right) + T\left( \sum_j a_j u_j \right) \\ 
&= \sum_j a_j S(u_j) + a_j T(u_j) \\
&= \sum_i \left(\sum_j (A_{ij}+B_{ij})a_j  \right) v_i
\end{aligned}
$$

이다. 이로부터 $(\boldsymbol{A}+\boldsymbol{B})_{ij} = A_{ij} + B_{ij}$ 로 정의하는 것이 자연스럽다는 것을 알 수 있다.

</br>

### 선형사상의 합성의 행렬표현

$T\in \mathcal{L}(U,\, W),\, S \in \mathcal{L}(W, V)$ 라 하자. $U,\,V,\,W$ 의 한 기저를 $\mathcal{B}_U =(u_j),\,\mathcal{B}_V = (v_i),\,\mathcal{B}_W = (w_k)$ 라 하자. 이 기저에서의 $S$ 와 $T$ 의 행렬표현을 $\boldsymbol{A},\,\boldsymbol{B}$ 라 하고, $(S\circ T)\in \mathcal{L}(U, V)$ 에 대한 행렬표현 $\boldsymbol{C}$ 를 알아보자.

$$
\begin{aligned}
T(u_j) &= \sum_{k} B_{kj}w_k \\
S(w_k) &= \sum_{i} A_{ik}v_i
\end{aligned}
$$

이므로,

$$
\begin{aligned}
(S \circ T)(u_j) & = S\left( \sum_k B_{kj} w_k\right) = \sum_k B_{kj} S(w_k) \\
&= \sum_k B_{kj} \sum_i A_{ik} v_i = \sum_i \left(\sum_k A_{ik}B_{kj}\right)v_i \\
\end{aligned}
$$

이다. @def-multiplication_of_matrix 에 의해 선형사상의 합성은 각 선형사상의 행렬표현의 곱임을 알 수 있다. $\boldsymbol{A}$ 가 $S\in \mathcal{L}(W,\,V)$ 의 행렬표현이며, $\boldsymbol{B}$ 가 $T\in \mathcal{L}(U,\,W)$ 의 행렬표현이므로 $\boldsymbol{A}$ 의 열의 갯수와 $\boldsymbol{B}$ 의 행의 갯수는 $\text{dim}(W)$ 와 같아야 한다. 

</br>

### 선형 사상의 스칼라곱

$\mathbb{F}$-벡터공간 $U,\,V$ 에 대해 $T \in \mathcal{L}(U,\,V)$ 일 때 $[T]_{\mathcal{B}_U,\mathcal{B}_V} = \boldsymbol{A}$ 이며 $c\in \mathbb{F}$ 라 하자.

$$
(c T)(u_i) = c \left( T(u_i)\right) = \sum_j c A_{ji}v_j
$$

이므로 $(c \boldsymbol{A})_{ij} = c A_{ij}$ 임을 알 수 있다.

</br>

### 항등사상과 항등행렬
::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-identity_matrix}

#### 항등 행렬 (identity matrix)

벡터공간 $V$ 에 대해 $I\in \mathcal{L}(V)$ 가 $I(v)=v$ 일 때, 즉 $I$ 가 항등사상일 때 이에 대한 행렬표현 $\boldsymbol{I}=[I]$ 를 항등행렬이라 한다. 어떤 기저 $\mathcal{B}_V = \{v_i\}$ 에 대해서도 $I(v_i) = v_i$ 이므로 $(\boldsymbol{I})_{ij} = \delta_{ij}$ 이다. 
:::
:::

</br>

### 행벡터와 열벡터

$\mathcal{M}_{1\times n}(\mathbb{F})$ 과 $\mathcal{M}_{n \times 1}(\mathbb{F})$ 도 벡터공간이며 각각 행벡터공간, 열벡터공간이라 한다. 특히 열벡터는 앞서 보았듯이 벡터의 행렬표현의 기본형이다. 행렬 $\boldsymbol{A}$ 의 $i,\,j$ 성분을 $A_{ij}$ 혹은 $A_{i,j}$  로 표현할 수 있듯이 $\boldsymbol{A}$ 의 $i$ 번째 행을 $\boldsymbol{A}_{i,:}$ 혹은 $\boldsymbol{A}_{i:}$ 라 쓰고 $j$ 번째 열을 $\boldsymbol{A}_{:,j}$ 혹은 $\boldsymbol{A}_{:j}$ 라 쓰기로 하자. 많은 경우 계산을 하는데 도움이 된다.

**1.** $m \times n$ 행렬 $\boldsymbol{A}$ 과 $n \times p$ 행렬 $\boldsymbol{B}$ 를 생각하자. 이 때,

$$
(\boldsymbol{AB})_{ij} = \sum_k A_{ik}B_{kj} = \boldsymbol{A}_{i:}\boldsymbol{B}_{:j}
$$

임을 알 수 있다. 또한, 

$$
\begin{aligned}
(\boldsymbol{AB})_{:i} &= \boldsymbol{A}(\boldsymbol{B})_{:i} \\
(\boldsymbol{AB})_{j:} & = (\boldsymbol{A})_{j:}\boldsymbol{B}
\end{aligned}
$$

이다. 즉, 

$$
\boldsymbol{AB} =  \begin{bmatrix} \boldsymbol{AB}_{:1} & \cdots & \boldsymbol{AB}_{:n} \end{bmatrix} =  \begin{bmatrix} \boldsymbol{A}_{1:}\boldsymbol{B} \\ \vdots \\ \boldsymbol{A}_{m:} \boldsymbol{B} \end{bmatrix}
$$

이다. 위의 개념은 많은 경우 편리하게 사용된다.

**2.** $m\times n$ 행렬 $\boldsymbol{A}$ 와 $n \times 1$ 행렬 $\boldsymbol{c}$ 를 생각하자. $c_i$ 를 $\boldsymbol{c}$ 의 $i$ 번째 성분이라 하면,

$$
\boldsymbol{Ac} = c_1 \boldsymbol{A}_{:1} + \cdots + c_n\boldsymbol{A}_{:n}
$$

이다. 즉 $\boldsymbol{Ac}$ 는 $\boldsymbol{A}$ 의 열벡터들의 선형결합이다.

</br>

## 선형사상의 kernel, image, rank, nullity

### 선형사상의 kernel 과 image

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}

::: {#def-ker_range}

#### $\text{ker}$ 와 $\text{im}$

$T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 에 대해 $T$ 의 kernel ($\ker (T)$) 과 image ($\text{im}(T)$) 는 다음과 같이 정의된다.

$$
\begin{aligned}
\ker (T) &= \{ u\in U : T(u) = 0_V\} ,\\
\text{im}(T) &= \{T(u) : u \in U\}.
\end{aligned}
$$

:::
:::

</br>

::: {#lem-ker_range_subspace}

$T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 일 때, $\ker (T)$ 는 $U$ 의 부분공간이며 $\text{im} (T)$ 는 $V$ 의 부분공간이다.

:::

::: {.proof}
$\ker (T) \subset U$ 임은 자명하다. $T(0_U)=0_V$ 이므로 $0_U \in \ker (T)$ 이다. $u_1,\,u_2\in \ker (T),\, c \in \mathbb{F}$ 일 때, 

$$
T(u_1 + c u_2) = T(u_1)+ c T(u_2) = 0_V
$$

이므로 $\ker (T)$ 는 $U$ 의 부분공간이다. 같은 방법으로 $\text{im}(T)$ 가 $V$ 의 부분공간임을 보일 수 있다. $\square$

:::

</br>

$\ker (T)$ 와 $\text{im}(T)$ 가 각각 부분공간이기 때문에 차원을 정의 할 수 있다. 

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}

::: {#def-nullity_rank}

#### **nullity** 와 **rank**
$T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 에서 $\ker (T)$ 의 차원을 $\text{nullity}(T)$ 라 하고 $\text{im}(T)$ 의 차원을 $\text{rank}(T)$ 라 한다. 즉,

$$
\begin{aligned}
\text{nullity}(T) &= \dim (\ker (T)), \\
\text{rank}(T) &= \dim (\text{im}(T)),
\end{aligned}
$$

이다.
:::
:::


</br>

### Rank-nullity 정리

::: {#thm-rank_nullity}

#### Rank-nullity 정리

$T$ 가 유한차원 벡터공간 $U,\,V$ 에서의 선형사상 $T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 일 때 다음이 성립한다.

$$
\dim (U) = \text{nullity} (T) + \text{rank}(T)
$$

:::

::: {.proof}
$\ker (T)$ 는 $U$ 의 부분공간이다(@lem-ker_range_subspace). $\text{nullity}(T)=m$ 이라 하고 $\ker (T)$ 의 기저를 $\{u_1,\ldots,u_m \}$ 이라 하자. 이 기저를 확장하여 $U$ 의 기저를 이루는 벡터 $\{u_1,\ldots,\,u_m,\,w_1,\ldots,w_n\}$ 를 구할 수 있다(@lem-basis_expansion). 그렇다면 $\dim (U) = m + n$ 이다. 이제 $\text{rank}(T)=n$ 임을 보이면 된다.

임의의 $v = a_1 u_1 + \cdots a_m u_m + b_1 w_1 + \cdots + b_n w_n$ 에 대해 $T(v)=a_1 T(w_1) + \cdots + a_n T(w_n)$ 이다. 즉 $\{T(w_1),\ldots,T(w_n)\}$ 이 $\text{im}(T)$ 를 span 한다. 이제 $\{T(w_1),\ldots,T(w_n)\}$ 이 선형 독립임을 보이자. $c_1 T(w_1) + \cdots + c_n T(w_n) = 0_V$ 인 $c_1,\ldots,c_n \in \mathbb{F}$ 를 찾자.

$$
\begin{aligned}
&c_1T(w_1)  + \cdots + c_n T(w_n) = 0_V \\
\implies & T(c_1 w_1 + \cdots + c_n w_n) = 0_V
\end{aligned}
$$

이므로 $c_1T(w_1) + \cdots + c_n T(w_n) \in \ker (T)$ 이어야 한다. 따라서,

$$
c_1 w_1 + \cdots + c_n w_1 = d_1 u_1 + \cdots +d_m u_m
$$

인 $d_1,\ldots,\,d_m \in \mathbb{F}$ 가 존재해야 한다. 그런데 $\{u_1,\ldots,\,u_m,\,w_1,\ldots,\,w_n\}$ 이 선형독립이므로, $c_1=\cdots =c_n = d_1 = \cdots =d_m = 0$ 이다. 따라서 $\{T(w_1),\ldots,\, T(w_n)\}$ 은 선형독립니다. 즉 $n= \text{rank}(T)$ 이므로 위의 식이 성립한다. $\square$
:::

</br>

아래의 명제는 위의 증명과정에서 보였지만 별도로 언급할 가치가 있다.

::: {#cor-range_independence}
선형사상 $T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 에 대해 $\{u_1,\ldots,\,u_m\}\subset U$ 가 선형독립이며 $T(u_i)\ne 0_V\, (i=1,\ldots,\,m)$ 이라 하자. 이 때 $\{T(u_1),\ldots,\, T(u_m)\}$ 은 선형독립이다.
:::


</br>


## 동형사상과 선형연산자의 기본 정리

### 동형사상과 동형

선형사상은 벡터에 대한 함수이므로 역함수를 생각 할 수 있으며 선형사상이 전단사 함수라면 당연히 역함수, 즉 역사상(inverse map)이 존재한다. 

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-isomorphism_in_vector_space}

#### 가역사상/동형사상 

$T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 에 대한 역사상은 $T^{-1}$ 로 표기하며, 역변환이 존재하는 선형 사상을 **가역 사상(invertible map)** 혹은 **동형사상(isomorphism)** 이라 한다. 그리고 두 벡터공간 사이에 가역인 사상이 존재하면 두 벡터공간이 **동형(isomorphic)** 이라고 한다. 두 벡터공간 $U,\,V$ 가 동형일 때 $U \cong V$ 라고 쓴다.
:::
:::


::: {.callout-warning appearance="simple" icon="false"}

#### 가역사상과 동형사상

원래 집합 $A$ 에서 집합 $B$ 로의 함수 $f:A \to B$ 에 대해 $f$ 가 가역함수라는 것은 $f$ 가 전단사 함수라는 뜻과 동일하고 동형사상은 훨씬 강한 제약조건을 요구하는 함수이지만 벡터공간과 선형사상의 특징으로 인해 벡터공간에서의 선형사상에서는 가역사상과 동형사상이 동치이다.
:::

</br>


::: {#prp-injective}

선형사상 $T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 가 단사(injection) 일 필요충분조건은 $\text{nullity} (T) = 0$ 이다.

:::

::: {.proof}
$T$ 가 단사라 하자. $T(u)=0_V$ 인 $u$ 는 $0_U$ 뿐이므로 $\ker (T) = \{0_U\}$ 이다. 따라서 $\text{nullity} (T) = 0$ 이다. 

$\text{nullity}(T)=0$ 이면 $\ker (T)=\{0_U\}$ 이다. $T(u_1)=T(u_2)$ $\implies$ $T(u_1-u_2)=0_V$ 이므로 $u_1 =u_2$ 이다. 즉 $T$ 는 단사이다. $\square$
:::

<br>


::: {#prp-same_dim_vs}
두 유한차원 벡터공간 $U,\,V$ 에 대해 다음은 동치이다.

&emsp; ($1$) $\dim (U) = \dim (V)$, 

&emsp; ($2$) $U \cong V$.
:::

::: {.proof}
$m=\dim (U),\, n = \dim (V)$ 이며 $(u_i),\,(v_j)$ 가 각각의 기저라 하자. 

(1 $\implies$ 2) $T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 를 $T({u_i}) =v_i, \, i=1,\ldots, m=n$ 로 정의하면,  $\ker (T) = \{0_U\}$ 이므로 단사이고, $\text{im}(T) = V$ 이므로 전사이다. 따라서 $U \cong V$ 이다. 

(2 $\implies$ 1) $T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 가 동형사상이면 $T$ 가 전사이므로 $\text{im}(T) = V$ 이어야 하며, $T$ 가 단사이므로 $\text{nullity} (T) = 0$ 이어야 한다. 선형사상의 기본정리(@thm-rank_nullity) 에 의해

$$
\dim (U) = \text{nullity} (T) + \text{rank}(T) = 0 + \dim (V) = \dim (V)
$$

이다. $\square$ 
:::

</br>

이로부터 자연스럽게 아래의 결론이 나온다.

::: {#cor-isomorphism_U_F}
$n$ 차원 $\mathbb{F}$-벡터공간 $U$ 와 $\mathcal{M}_{n\times 1}(\mathbb{F})$ 은 동형이다.
:::

</br>

::: {#lem-inverse_map_is_a_linear_map}
$T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 가 동형사상일 때 $T^{-1}$ 도 동형사상이다.
:::

::: {.proof}

우선 $T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 가 동형사상이면 $T^{-1}$ 이 선형사상임을 보이자. $u_1,\,u_2 \in U$ 에 대해 $v_1 = T(u_1),\, v_2 = T(u_2)$ 이며 $\lambda \in \mathbb{F}$라 하자. $T$ 가 선형사상이므로 $T(u_1 + \lambda u_2) = v_1 + \lambda v_2$ 이다. 즉,

$$
\begin{aligned}
T^{-1}(v_1+\lambda v_2) &= u_1 + \lambda u_2 = T^{-1}(u_1) + \lambda T^{-1}(u_2)
\end{aligned}
$$

이다. 즉 $T^{-1}$ 은 선형사상이다. $(T^{-1})^{-1}=T$ 이므로 $T^{-1}$ 도 동형사상이다. $\square$ 
:::

</br>

::: {#thm-basis_transform}

#### 가역사상과 기저의 변환

$T\in \mathcal{L}(V,\,W)$ 에 대해 다음 두 조건은 동치이다. 

&emsp; ($1$) $T$ 는 동형사상이다.

&emsp; ($2$) $T$ 는 $V$ 의 기저를 $W$ 의 기저로 변환한다.
:::


::: {.proof}
(1 $\implies$ 2) $V$ 의 기저 $\{v_1,\ldots,\,v_m\}$ 에 대해 $\text{nullity} (T) = 0$ 이므로 @cor-range_independence 에 따라 $\{T(v_1),\ldots,\, T(v_m)\}$ 은 선형독립이다. $T$ 가 전사이므로  $\{T(v_1),\ldots,\, T(v_m)\}$ 는 역시 $V$ 의 기저이다.

(2 $\implies$ 1) $T$ 가 $V$ 의 기저를 $W$ 로 기저로 변환하므로 $\text{im}{T}=W$ 이다. 따라서 $T$ 는 전사이다. $V$ 의 기저 벡터중 $T$ 에 의해 영벡터가 되는 것이 없으므로 (영벡터를 포함하는 벡터의 집합은 무조건 선형종속이므로 기저가 될 수 없다) $\text{nullity}(T) = 0$ 이다. 따라서 $T$ 는 단사이다. 즉 $T$ 는 동형사상이다. $\square$
:::

</br>

### $\mathcal{L}(U,\, V) \cong \mathbb{F}^{\dim V \times \dim U}$


우리는 $\mathbb{F}$-벡터공간 $U,\,V$ 에 대해 $\mathcal{L}(U,\,V)$ 가 벡터공간이라는 것을 안다(@prp-LUV_vector_space). 또한 $\mathbb{F}$ 의 원소를 성분으로 갖는 $m \times n$ 행렬의 집합 $\mathcal{M}_{m \times n}(\mathbb{F})$ 도 벡터공간이라는 것을 안다 (@exm-vectorspace_matrix). $n = \dim (U),\, m = \dim (V)$ 이고 $\mathcal{B}_U = (u_i)$, $\mathcal{B}_V = (v_j)$ 가 각각 $U,\,V$ 의 기저라고 하자. $T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 의 행렬표현 $[T]_{\mathcal{B}_U,\,\mathcal{B}_V}$ 를 생각하면 $[-]_{\mathcal{B}_U,\,\mathcal{B}_V}$ 는 $\mathcal{L}(U,\,V) \mapsto \mathbb{F}^{m \times n}$ 함수이다. $T,\, S\in \mathcal{L}(U,\,V)$, $c \in \mathbb{F}$ 에 대해

$$
\left[ T + c S \right]_{\mathcal{B}_U, \mathcal{B}_V} = [T]_{\mathcal{B}_U, \mathcal{B}_V} + [c S]_{\mathcal{B}_U, \mathcal{B}_V} = [T]_{\mathcal{B}_U, \mathcal{B}_V} + c [S]_{\mathcal{B}_U, \mathcal{B}_V}
$$

이므로 $[-]_{\mathcal{B}_U,\mathcal{B}_V}$ 는 선형사상이다. 즉 우리는 다음을 증명했다.


::: {#lem-MM_linearmap}
$\mathbb{F}$ 에서 정의된 유한차원 벡터공간 $U,\,V$ 와 그 순서기저 $\mathcal{B}_U,\, \mathcal{B}_V$ 에 대해 $[T] = [T]_{\mathcal{B}_U,\,\mathcal{B}_V}$ 는 $\mathcal{L}(U,\,V) \to \mathbb{F}^{\dim V \times \dim U}$ 인 선형사상이다.
:::

</br> 

이제 우리는 어쩌면 선형대수학의 가장 중요한 결론을 내야 할 시간이 왔다.



::: {#thm-isomorphic}
$m$ 차원 벡터공간 $U$ 와 $n$ 차원 벡터공간 $V$ 에 대해 $\mathcal{L}(U,\,V)$ 는 $\mathbb{F}^{m \times n}$ 와 동형이다.
:::

::: {.proof}
$U,\,V$ 의 기저를 각각 $\mathcal{B}_U = (u_i),\,\mathcal{B}_V = (v_j)$ 라 할 때 $\Phi: \mathcal{L}(U,\,V) \to \mathbb{F}^{m \times n}$ 를 $\Phi(T) = [T]_{\mathcal{B}_U, \mathcal{B}_V}$ 로 정의한다. @lem-MM_linearmap 으로부터 $\Phi$ 는 선형사상임을 안다. $\ker (\Phi) = \{0_U\}$ 이므로 단사(injective)이다. 모든 $\mathbb{F}^{m\times n}$ 에 대해 상응하는 $T$ 가 존재하므로 전사(surjective)이다. 즉 $\Phi$ 는 동형사상이다. $\square$

:::

</br>

위의 정리와 @prp-same_dim_vs 로부터 다음을 알 수 있다.

::: {#cor-dimension_of_LUV}
유한차원 벡터공간 $U,\,V$ 에 대해 다음이 성립한다.

$$
\dim (\mathcal{L}(U, V)) = \dim (\mathbb{F}^{m \times n}) = (\dim (V)) \times (\dim (U))
$$

:::

</br>

다시 한번 유한 차원 $\mathbb{F}$-벡터공간에 대한 선형연산자의 집합 $\mathcal{L}(U, V)$ 를 생각해보자. $n = \dim U$, $m = \dim V$ 일 때

1. $U \cong \mathcal{M}_{n}(\mathbb{F})$, $V \cong \mathcal{M}_{m}(\mathbb{F})$

2. $\mathcal{L}(U,\,V) \cong  \mathcal{M}_{m \times n}(\mathbb{F})$

임을 안다. 또한 $U$ 와 $V$ 의 각각의 기저 $\mathcal{B}_U$, $\mathcal{B}_V$ 에 대해, 

$$
T(u)=v \iff [T]_{\mathcal{B}_U, \mathcal{B}_V}[u]_{\mathcal{B}_U} = [v]_{\mathcal{B}_V}
$$

라는 것도 안다. 이것은 근본적으로 선형사상과 행렬이 같은것이며, 벡터와 행벡터가 같은것임을 말해준다. 


</br>

### 선형연산자의 기본정리

::: {#thm-fundamental_theorem_linaar_map}

#### 선형 연산자의 기본 정리

유한차원 벡터공간 $V$ 에서의 선형 연산자 $T\in \mathcal{L}(V)$ 에 대해 다음 세 명제는 동치이다.

&emsp; ($1$) $T$ 는 가역이다.

&emsp; ($2$) $T$ 는 단사이다.

&emsp; ($3$) $T$ 는 전사이다.

:::

::: {.proof}
함수가 가역이면 전단사이고, 전단사 이면 가역이다. 따라서 $T$ 가 전사라는 것과 단사라는 것이 동치임을 보이면 된다. Rank-nullity 정리(@thm-rank_nullity)로부터

$$
\dim (V) = \text{nullity}(T)  + \text{rank}(T)
$$

임을 안다. 이로부터 다음을 보일 수 있다.

$$
\begin{aligned}
T \text{ 가 전사} &\iff \text{rank} (T) = \dim V \\ 
& \iff \text{nullity} (T) = 0  \\ 
& \iff T \text{ 는 단사} & 
\end{aligned}
$$

즉, 유한차원 벡터공간에서의 선형연산자는 전사와 단사라는 조건이 동치이다. $\square$

:::

</br>

위의 명제로부터 자연스럽게 아래의 명제가 성립한다는 것을 알 수 있다.

::: {#cor-basis_transformation}
유한차원 벡터공간 $V$ 에서의 선형연산자 $T\in \mathcal{L}(V)$ 에 대해 다음은 동치이다.

&emsp; ($1$) $T$ 는 동형이다.

&emsp; ($2$) $\{v_1,\ldots,\,v_m\}$ 이 $V$ 의 기저일 때, $\{T(v_1),\ldots,\,T(v_m)\}$ 도 $V$ 의 기저이다.
:::

</br>

### 가역사상과 역행렬

$T\in \mathcal{L}(U,\,V)$ 가 가역사상이라고 하자. 이 때 임의의 $u\in U,\, v\in V$ 에 대해 $(T^{-1}\circ T )(u)=u$ 이고 $(T \circ T^{-1}) (v)= v$ 이다. $\mathcal{B}_U,\,\mathcal{B}_V$ 가 각각 $U,\,V$ 의 기저라고 하자. $\boldsymbol{A}=[T]_{\mathcal{B}_U, \mathcal{B}_V}$ 에 대해 $[T^{-1}]_{\mathcal{B}_V,\mathcal{B}_U} =\boldsymbol{A}^{-1}$ 이라고 쓰는 것은 자연스럽다. 또한 $\boldsymbol{AA}^{-1} = \boldsymbol{A}^{-1}\boldsymbol{A} = \boldsymbol{I}$ 라는 것을 알 수 있다. 이 때 $\boldsymbol{A}^{-1}$ 을 $\boldsymbol{A}$ 의 **역행렬 (inverse matrix)** 라 한다.

</br>

### 기저의 변화에 따른 행렬의 변화 {#sec-matrix_transform_by_basis_transform}

$U$ 가 $n$ 차원 $\mathbb{F}$-벡터공간이며 $\mathcal{B}_1 = (u_1,\ldots,u_n)$ 이 $U$ 의 기저라고 하자. $P\in \mathcal{L}(U)$ 가 가역이면 @cor-basis_transformation 에서 보았듯이 $\mathcal{B}_2= (T(u_1),\ldots, T(u_n) )$ 도 $U$ 의 기저이다. $v_i = T(u_i)$ 라고 할 때 $P$ 가 다음과 같이 정의된다고 하자.

$$
P(u_i) = \sum_{j=1}^n P_{ji}u_j = v_i
$$

그렇다면 $u_i = P^{-1}(P(u_i)) = P^{-1}(v_i)$ 이다. $\boldsymbol{u}_i=[u_i]_{\mathcal{B}_1}$, $\boldsymbol{v}_i = [v_i]_{\mathcal{B}_1}$, $\boldsymbol{P}=[P]_{\mathcal{B}_1}$ 라면 $\boldsymbol{v}_i = \boldsymbol{Pu}_i$ 이다. 그런데 $\boldsymbol{u}_i =[u_i]_{\mathcal{B}_1}$ 은 표준기저 $\boldsymbol{e}_i$ 이므로 $\boldsymbol{v}_i$ 는 $\boldsymbol{P}$ 의 $i$ 번 째 열 $\boldsymbol{P}_{:i}$ 이다. 이것은 앞으로도 매우 중요하므로 뒤에 별도로 다시 언급하겠다.

</br>

이제 $\mathcal{B}_2$ 기저에서 $u_i$ 와 $v_i$ 를 표현해보자. $[v_i]_{\mathcal{B}_2} = \boldsymbol{e}_i$ 임은 자명하다. 

$$
\begin{aligned}
u_i &= \sum_j \delta_{ji}u_j = \sum_j (\boldsymbol{P}\boldsymbol{P}^{-1})_{ji}u_j \\
&= \sum_j \sum_k P_{jk}P^{-1}_{ki}u_j = \sum_k P^{-1}_{ki} \left(\sum_{j} P_{jk}u_j\right) \\
&= \sum_k P_{ki}^{-1} v_k 
\end{aligned}
$$

이므로 $[u_i]_{\mathcal{B}_2} = \boldsymbol{P}^{-1}[v_i]_{\mathcal{B}_2}$ 이다. 즉 $[u_i]_{\mathcal{B}_2}$ 는 $\boldsymbol{P}^{-1}$ 의 $i$ 번째 열이다.


이제 연산자 $T\in \mathcal{L}$ 이 $T(u_i) = \sum_j A_{ij}u_j$ 로 정의되었으며 이 연산자의 $\mathcal{B}_1$ 기저에서의 행렬표현을 $\boldsymbol{A}$ 라 하자. 즉 $\boldsymbol{A} = [T]_{\mathcal{B}_1}$ 이다. 이 때,

$$
\begin{aligned}
T(v_i) &= T(P(u_i)) = T \left( \sum_{k=1}^n  P_{ki}u_k\right) = \sum_{k=1}^n P_{ki} T(u_k) \\
&= \sum_k P_{ki} \left(  \sum_l A_{lk}u_l \right)= \sum_k P_{ki}\left(\sum_l A_{lk} \sum_{j} (P^{-1})_{jl} v_j\right) \\
&= \sum_j \left( \sum_l \sum_k (P^{-1})_{jl} A_{lk} P_{ki}\right) v_j
\end{aligned}
$$

이다. 이로부터 $[T]_{\mathcal{B}_2} = \boldsymbol{P}^{-1}\boldsymbol{AP}$ 임을 알 수 있다. 즉 두 기저 $\mathcal{B}_1 =\{u_i\}$, $\mathcal{B}_2 = \{P(u_i)\}$ 사이에,

$$
[T]_{\mathcal{B_1}} = \boldsymbol{A} \iff [T]_{\mathcal{B}_2} = \boldsymbol{P}^{-1}\boldsymbol{AP}
$$

의 관계가 성립한다. 즉 어떤 기저와 그 기저에서의 선형변환을 나타내는 행렬을 안다면, 변화된 기저에서의 선형변환을 나타내는 행렬도 알 수 있다. 이런 기저의 변환을 행렬의 닮음 변환 (similarity transformation) 이라 한다.

</br>

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-similarity_transformation}

#### 행렬의 닮음과 닮음변환

행렬 $\boldsymbol{A},\,\boldsymbol{B}\in \mathbb{F}^{n \times n}$ 에 대해 어떤 가역행렬 $\boldsymbol{P}\in \mathbb{F}^{n \times n}$ 이 존재하여 $\boldsymbol{A}=\boldsymbol{P}^{-1}\boldsymbol{BP}$ 가 성립할 때 두 행렬 $\boldsymbol{A}$ 와 $\boldsymbol{B}$ 는 닮았다고 하며 $\boldsymbol{P}^{-1}\boldsymbol{AP}$ 를 $\boldsymbol{A}$ 의 **닮음변환(similarity transformation)** 이라고 한다. 

:::
:::

</br>

::: {#prp-basis_transoframtion_by_similarity_transformation}
$\boldsymbol{P}$ 가 가역행렬일 때 $\boldsymbol{P}$ 의 각 열은 표준기저가 이 변환에 의해 변환된 새로운 기저이다.
:::

::: {.proof}
표준기저 $\{\boldsymbol{e}_i\}$ 에 대해 $\boldsymbol{Pe}_i = \boldsymbol{P}_{:i}$ 이다. $\square$ 
:::

</br>

::: {#exm-similarity_equivalence}

두 정사각 행렬 $\boldsymbol{A},\,\boldsymbol{B}$ 가 닮았을 때 $\boldsymbol{A} \sim \boldsymbol{B}$ 라 표현한다고 하자. 이 때 다음이 성립함을 보여라.

1. $\boldsymbol{A} \sim \boldsymbol{A}$ 이다.

2. $\boldsymbol{A} \sim \boldsymbol{B}$ 이면 $\boldsymbol{B} \sim \boldsymbol{A}$ 이다.

3. $\boldsymbol{A} \sim \boldsymbol{B}$ 이고 $\boldsymbol{B} \sim \boldsymbol{C}$ 이면 $\boldsymbol{C} \sim \boldsymbol{A}$ 이다.

:::


</br>

선형사상의 기저 변환은 선형대수학에서 매우 중요하다. 예를 들어 선형사상이 어떤 기저에서 대각성분을 제외한 성분이 $0$ 이 된다면, 이 선형사상에 대해 매우 다루기 쉬워진다. 벡터공간의 기저를 바꾸는 것은 그 표현만 바뀌는 것일 뿐 벡터공간 자체가 바뀌는 것은 아니기 때문에 이 기저의 변환을 원할 때 원하는 만큼 사용 할 수 있다.

</br>


