---
title: "Bilinear Form"
number-sections: true
number-depth : 2
crossref:
  chapters: true
---

## Bilinear form

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-k_linear_form} 
#### $k$-linear form

$V_1,\ldots,\,V_k$ 가 $\mathbb{F}$-벡터공간이라고 하자. 함수 $T : V_1 \times \cdots \times V_k \to \mathbb{F}$ 가 각각의 $V_i$ 에 대해 선형일 때 $T$ 를 $k$**-linear form** 이라고 한다. 즉 임의의 $i\in \{1,\ldots,\,k\}$ 에 대해 $v_i,\,v_i'\in V_i$, $c\in \mathbb{F}$ 일 때, 

$$
T (\cdots, v_i+cv_i', \cdots) = T(\cdots,\, v_i ,\cdots) + c T (\cdots,\, v_i',\,\cdots)
$$

를 만족하면 $T$ 는 $k$-linear form 이다. 특히 $k=1$ 일 때 **bilinear form** 이라고 한다. 그리고 $V_1=\cdots =V_k = V$ 이며 $T$ 가 $k$-linear form 일 때 $T$ 를 $V$ 에 대한 $k$-linear form 혹은 $V$ 에 대한 **$k$-텐서 ($k$-tensor)**라고 한다. $V$ 에 대한 $k$-linear form 의 집합을 $\mathcal{T}^{k}(V)$ 라고 쓴다.

:::
:::

</br>

::: {#exm-k_linear_1}

$T$ 가 벡터공간 $V$ 에 대하 $k$-linear form 일 때 다음이 성립한다.

$$
T(\cdots, 0, \cdots ) = 0
$$

:::

</br>


::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-matrix_representation_of_bilinear_form} 
#### Bilinear form 의 행렬표현

유한차원 $\mathbb{F}$-벡터공간 $V$ 에 대한 bilinear form $T\in \mathcal{T}^2(V)$ 을 생각하자. $\mathcal{B}=(v_1,\ldots,\,v_n)$ 이 $V$ 의 기저라고 할 때 $T$ 의 $\mathcal{B}$ 에 대한 행렬표현 $[T]_{\mathcal{B}}$ 를 다음과 같이 정의한다.

$$
([T]_{\mathcal{B}})_{i, j} = T(v_i, v_j).
$$
:::
:::

</br>

::: {#prp-matrix_representation_of_blinear_form}

@def-matrix_representation_of_bilinear_form 에서 정의된 $[T]_{\mathcal{B}}$ 에 대해 다음이 성립한다.

$$
T(v, v') = \left([v]_\mathcal{B}\right)^T [T]_\mathcal{B} [v']_\mathcal{B}.
$$

:::

::: {.solution}
$v=\sum_i a_i v_i,\, v'=\sum_j b_j v_j$ 라 하자. 

$$
\begin{aligned}
T(v, v') &= \sum_{i, j} T(a_i v_i, b_j, v_j) = \sum_{i, j} a_i b_j T(v_i, v_j) = \sum_{i, j} ([v]_{\mathcal{B}})_i ([T]_{\mathcal{B}})_{ij} ([v']_{\mathcal{B}})_j\\
&= \left([v]_\mathcal{B}\right)^T [T]_\mathcal{B} [v']_\mathcal{B}. \qquad \square
\end{aligned}
$$
:::

</br>

::: {#prp-bilinear_form_for_column_space}

$\boldsymbol{A}\in \mathcal{M}_{n \times n}(\mathbb{F})$ 에 대해 아래와 같이 정의된 $B:\mathcal{M}_n(\mathbb{F}) \times \mathcal{M}_n(\mathbb{F}) \to \mathbb{F}$ 는 $\mathcal{M}_n(\mathbb{F})$ 에 대한 blinear form 이다.

$$
B(\boldsymbol{u}, \boldsymbol{v}) = \boldsymbol{u}^T\boldsymbol{A}\boldsymbol{v}.
$$

:::

::: {.proof}
trivial.
:::

</br>

위의 두 명제를 가만히 생각해보자. Bilinear form 을 행렬로 생각 할 수 있고, 임의의 행렬에 대한 bilinear form 을 정의 할 수 있다. 행렬과 선형사상의 관계를 밝힐 때 했던 것을 여기서 다시 한 번 해보자.

</br>

::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-arithmatics_for_bilinear_form} 
#### Bilinear form 의 합과 스칼라곱

$\mathbb{F}$-벡터공간 $V$ 에 대해 $S,\,T\in \mathcal{T}^2(V),\, a\in \mathbb{F}$ 일 때 다음과 같이 정의한다.

$$
(S+aT)(v_1,\,v_2) =  S(v_1, v_2) + a\cdot T(v_1, v_2).
$$

:::
:::

</br>

::: {#prp-set_of_bilinear_form_is_vector_space}

$\mathbb{F}$-벡터공간 $V$ 에 대한 $T^2(V)$ 는 $\mathbb{F}$-벡터공간이다.
:::


::: {.proof}
모든 $v_i,\,v_j\in V$ 에 대해 $T(v_i, v_j)=0$ 인 $T$ 도 $V$ 에 대한 bilinear form 이다. 따라서 $T^2(V)\ne \varnothing$ 이다. $S,\,T\in \mathcal{T}^2(V)$ 이며 $a,\,b\in \mathbb{F}$ 라고 하자.

$$
\begin{aligned}
(S+aT)(v_1 + bv_2, v_3) &= S(v_1 +bv_2, v_3) + aT(v_1 +bv_2, v_3) \\
&=  S(v_1, v_3)+ bS(v_2, v_3) + aT(v_1, v_3)+ abT(v_2, v_3) \\
&= (S+aT)(v_1, v_3) + b(S+aT)(v_1, v_3)
\end{aligned}
$$

같은 방법으로 $(S+aT)(v_1 , v_2+bv_3) = (S+aT)(v_1, v_2) + b(S+aT)(v_1, v_3)$ 임을 보일 수 있다. 즉 $S,\, T\in \mathcal{T}^2(V)$ 와 $a\in \mathbb{F}$ 에 대해 $S+aT\in \mathcal{T}^2(V)$ 이다.  벡터공간에 대한 나머지 사항들은 쉽게 증명 할 수 있다. $\square$
:::

</br>

::: {#thm-isomorphism_between_matrix_and_bilinear}

$n$ 차원 $\mathbb{F}$-벡터공간 $V$ 의 기저 $\mathcal{B}_V = \{v_1,\ldots,\,v_n\}$ 을 생각하자. 아래에 정의된 $\Phi_\mathcal{B} : \mathcal{T}^2(V) \to \mathcal{M}_{n\times n}(\mathbb{F})$ 는 동형사상이다.

$$
\Phi_\mathcal{B} (T) = [T]_\mathcal{B}.
$$

:::

::: {.proof}

$\Phi_\mathcal{B}$ 가 선형사상임을 보이자. $S,\,T\in \mathcal{T}^2(V),\, a\in \mathbb{F}$ 일 때 

$$
([S+aT]_\mathcal{B})_{ij} = (S+aT)(v_i, v_j) = S(v_i, v_j) + aT(v_i, v_j) = ([S]_{\mathcal{B}})_{ij} + a\cdot ([T]_{\mathcal{B}})_{ij}
$$

이다. 따라서 $\Phi_\mathcal{B}(S+aT) = \Phi_\mathcal{B}(S) + a \Phi_\mathcal{B}(T)$ 이므로 $\Phi_B$ 는 선형사상이다.


임의의 $\boldsymbol{A}\in \mathcal{M}_{n \times n}(\mathbb{F})$ 와 $v_1,\,v_2 \in V$ 에 대해 $([v_1]_\mathcal{B})^T \boldsymbol{A} [v_2]_\mathcal{B}$ 는 $V$ 에서의 bilinear form 이다. 따라서 $\Phi_\mathcal{B}$ 는 전사이다. 또한 @prp-matrix_representation_of_blinear_form 에 따라 $[T]_\mathcal{B}$ 는 유일하게 정해진다. 따라서 $\Phi_\mathcal{B}$ 는 전사이다. 즉 $\Phi_\mathcal{B}$ 는 동형사상이다.

:::

</br>

## Symmetric form 과 alternating form



::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-alternating_form} 
#### Symmetric form, Alternating form


$T\in \mathcal{T}^k(V)$ 이며 $T$ 의 임의의 두 벡터 $v,\,v'\in V$ 에 대해 다음이 성립하면 $T$ 를 $V$ 에 대핸 **$k$-symmetric form** 이라고 한다.

$$
T(\cdots, v_i, \cdots,v_j, \cdots) = T(\cdots, v_j,\cdots, v_i,\cdots)
$$


반대로 $T\in \mathcal{T}^k(V)$ 이며 $v\in V$ 에 대해 다음이 성렵하면 $T$ 를 $V$ 에 대한 **$k$-alternating form** 이라고 한다. 즉,

$$
T(\cdots, v, \cdots,v, \cdots) =0
$$

이면 $T$ 를 $V$ 에 대한 $k$-alternating form 이라고 한다. $V$ 에 대한 $k$-symmetric form 의 집합을 $\mathcal{S}^k(V)$ 라고 쓰고 $k$-alternating form 의 집합을 $\mathcal{A}^k(V)$ 라고 쓴다.

:::
:::


</br> 

::: {#prp-k_alternating_form}

$T\in \mathcal{A}^k(V)$ 이면 

$$
T( \cdots, v_i, \cdots, v_j ,\cdots) = - T(\cdots, v_j, \cdots, v_i, \cdots)
$$

이다. 
:::

::: {.proof}
$T(\cdots, v_i + v_j, \cdots, v_i + v_j, \cdots) = 0$ 이다. $\square$
:::

</br>

우리는 이것을 이미 [행렬식](../part1/ch1_03_determinant.qmd) 에서 보았다. 행렬식은 $n$ 차원 벡터 $V$ 에 대한 $n$-alternating form 의 대표적인 함수이다. 이제부터 우리는 $\mathcal{S}^2(V)$ 와 $\mathcal{A}^2(V)$ 에 집중하기로 하자.

</br>

::: {#prp-matrix_form_of_symmetric_form}

유한차원 벡터공간 $V$ 에 대해 $\mathcal{B}$ 가 $V$ 의 기저라고 할 때 두 명제는 동치이다.

&emsp; ($1$) $T\in \mathcal{S}^2(V)$ 이다.

&emsp; ($2$) $[T]_\mathcal{B}$ 는 대칭행렬이다.

:::

::: {.proof}

$T(v_i, v_j)= ([T]_\mathcal{B})_{ij}$,  $T(v_j, v_i) = ([T]_{\mathcal{B}})_{ji}$ 이다. 따라서,
$$
T\in \mathcal{S}^2(V) \iff \forall v_1,\,v_2\in V,\, T(v_1, v_2)= T(v_2, v_1) \iff ([T]_\mathcal{B})_{ij} = ([T]_{\mathcal{B}})_{ji}
$$

이다. $\square$

:::

</br>

::: {#prp-matrix_form_of_alternating_form}

유한차원 벡터공간 $V$ 에 대해 $\mathcal{B}$ 가 $V$ 의 기저라고 할 때 두 명제는 동치이다.

&emsp; ($1$) $T\in \mathcal{A}^2(V)$ 이다.

&emsp; ($2$) $([T]_\mathcal{B})_{ij} = - ([T]_\mathcal{B})_{ji}$ 이다.[$A_{ij} = -A_{ji}$ 형태의 행렬을 *skew-symmetric* 이라고 한다.]{.aside}

:::

::: {.proof}

$T(v_i, v_j)= ([T]_\mathcal{B})_{ij}$,  $T(v_j, v_i) = ([T]_{\mathcal{B}})_{ji}$ 이다. 따라서,
$$
T\in \mathcal{A}^2(V) \iff \forall v_1,\,v_2\in V,\, T(v_1, v_2)= -T(v_2, v_1) \iff ([T]_\mathcal{B})_{ij} = -([T]_{\mathcal{B}})_{ji}
$$

이다. $\square$

:::

</br>

::: {#prp-symmetric_and_alternating_form_as_subgroups}

유한차원 $\mathbb{F}$-벡터공간 $V$ 에 대해 다음이 성립한다.

&emsp; ($1$) $\mathcal{S}^2(V)$ 과 $\mathcal{A}^2(V)$ 는 $\mathcal{T}^2(V)$ 의 부분공간이다.

&emsp; ($2$) $\dim(V)=n$ 일 때 $\dim(\mathcal{S}^2(V)) = \dfrac{n(n+1)}{2}$ 이며  $\dim(\mathcal{A}^2(V)) = \dfrac{n(n-1)}{2}$ 이다. 

&emsp; ($3$) $\mathcal{T}^2(V) = \mathcal{S}^2(V) \oplus \mathcal{A}^2(V)$ 이다.

:::

::: {.proof}

$V$ 의 기저 $\mathcal{B} = \{v_1,\ldots,\,v_n\}$ 을 생각하자.

($1$) $A,\,B\in \mathcal{S}^2(V),\, c\in \mathbb{F}$ 일 때, 

$$
(A+cB)(v,\,v') = A(v,\,v') + cB(v,\,v')= A(v',\,v) +cB(v',\,v) = (A+cB)(v',\,v)
$$

이며 $0\in \mathcal{T}^2(V)$ 도 $0(v,\,v')=0 = 0(v',\,v)$ 이므로 $0\in \mathcal{S}^2(V)$ 이다. 따라서 $\mathcal{S}^2(V) \le \mathcal{T}^2(V)$ 이다. 같은 방법으로 $\mathcal{A}^2(V)\le \mathcal{T}^2(V)$ 임을 보일 수 있다.

($2$) $\boldsymbol{E}^{(i, j)} \in \mathcal{M}_{n\times n}(\mathbb{F})$ 를 $i$ 행 $j$ 열 성분은 $1$, 나머지 $n^2-1$ 개의 성분은 $0$ 인 행렬이라고 하자. $\{\boldsymbol{E}^{(i, j)}:  1 \le i,\,j\le n\}$ 은 $\mathcal{M}_{n \times n}(\mathbb{F})$ 의 기저임은 쉽게 알 수 있다. 이 때, 

$$
\{\boldsymbol{E}^{(i, i)}: 1 \le i \le n \} \cup \{ \boldsymbol{E}^{(i, j)}+ \boldsymbol{E}^{(j, i)} : 1 \le i < j \le n\}
$$

은 선형 독립이며 $n\times n$ 대칭행렬을 span 한다는 것을 알 수 있다. $n \times n$ 대칭행렬의 집합과 $S^2(V)$ 사이에 동형사상이 존재하므로 $\dim(\mathcal{S}^2(V)) = \dfrac{n(n+1)}{2}$ 이다. 또한,

$$
\{ \boldsymbol{E}^{(i, j)}- \boldsymbol{E}^{(j, i)} : 1 \le i < j \le n\}
$$

는 선형독립이며 $n\times n$ alternating 행렬을 span 한다. 따라서 $\dim(\mathcal{A}^2(V)) = \dfrac{n(n-1)}{2}$ 이다. 


($3$) $\boldsymbol{A} = \dfrac{1}{2}(\boldsymbol{A}+\boldsymbol{A}^T) + \dfrac{1}{2} (\boldsymbol{A}-\boldsymbol{A}^T)$ 이다. 여기서 $\dfrac{1}{2}(\boldsymbol{A}+\boldsymbol{A}^T)$ 는 대칭행렬이며 $\dfrac{1}{2}(\boldsymbol{A}-\boldsymbol{A}^T)$ 는 alternating 행렬이므로 $\mathcal{T}^2(V) = \mathcal{S}^2(V) + \mathcal{A}^2(V)$ 이다. 또한 $\mathcal{S}^2(V) \cap \mathcal{A}^2(V)=\{0\}$ 이므로 $\mathcal{T}^2(V) = \mathcal{S}^2(V) \oplus \mathcal{A}^2(V)$ 이다. $\square$

:::

</br>

## Quadratic form

### Quadratic form {#sec-quadratic_form}


::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-quadratic_form} 
#### Quadratic form

벡터공간 $V$ 에서 정의된 함수 $\Psi : V\to \mathbb{F}$ 가 임의의 $c\in \mathbb{F},\, v,\,v'\in V$ 에 대해

&emsp; ($1$) $B_\Psi (v, v') = \Psi (v+v') - \Psi (v) - \Psi (v')$ 이 $V$ 에 대한 symmetric bilinear form 이며,

&emsp; ($2$) $\Psi (cv) =  c^2 \Psi (v)$ 

를 만족 할 때 $\Psi$ 를 $V$ 에 대한 **quadratic form** 이라고 한다.

:::
:::

</br>

::: {#prp-quadratic_and_bilinear_1}

$T\in \mathcal{S}^2(V)$ 일 때 $\Psi_T(v) = \frac{1}{2}T(v, v)$ 는 quadratic form 이다.

:::

::: {.proof}

우선 조건 ($1$) 을 만족한다는 것을 보이자.
$$
\begin{aligned}
B_\Psi(v, v') &= \Psi_T(v+v') - \Psi(v)-\Psi(v') \\
&= \dfrac{1}{2}T(v+v', v+v') - \dfrac{1}{2}T(v, v)- \dfrac{1}{2}T(v', v') = T(v, v') 
\end{aligned}
$$

이므로 $B_\Psi \in \mathcal{S}^2(V)$ 이다. 또한

$$
\Psi_T(cv) = \dfrac{1}{2}T(cv, cv) =  \dfrac{1}{2}cT(v, cv)= \dfrac{1}{2}c^2T(v) = c^2 \Psi_T(v)
$$ 

이므로 ($2$) 를 만족한다. 따라서 $\Psi_T$ 는 $V$ 에 대한 quadratic form 이다. $\square$
:::


</br>

@prp-quadratic_and_bilinear_1 로부터 우리는 symmetric bilinear form 에 대한 quadratic form 이 존재함을 안다. 이제 좀 더 깊이 알아보자.


::: {#prp-quadratic_and_bilinear_2}

$\mathbb{F}$-벡터공간 $V$ 에서의 quardratic form 전체의 집합을 $\mathcal{Q}_V$ 라고 하자. $0_Q : V \to \mathbb{F}$ 를 다음과 같이 정의한다.

$$
\forall v\in V,\, 0_Q(v) = 0
$$

$\Psi, \Phi\in Q_V,\, a\in \mathbb{F}$ 에 대해

$$
(\Psi + c \Phi)(v) = \Psi (v) + a\Phi(v)
$$

라고 하자. 이 때 $\mathcal{Q}_V$ 는 $\mathbb{F}$-벡터공간이다.

:::

::: {.proof}

$0_Q \in \mathcal{Q}_V$ 임은 쉽게 보일 수 있다. 또한 임의의 $\Psi\in \mathcal{Q}_V$ 에 대해 $0_Q + \Psi = \Psi+0_Q =\Psi$ 라는 것도 쉽게 보일 수 있다.
$$
\begin{aligned}
B_{\Psi + a\Phi} (v, v') &= (\Psi+a\Phi)(v+v') - (\Psi + a\Phi)(v) - (\Psi + a\Phi)(v') \\
&= B_\Psi(v, v') + aB_\Phi (v, v')
\end{aligned}
$$

이며 $B_\Psi,\, B_\Phi \in \mathcal{S}^2(V)$ 이므로 $B_\Psi + aB\Phi\in \mathcal{S}^2(V)$ 이다. 또한,

$$
(\Psi + a\Phi)(cv) = \Psi (cv) + a\Phi (cv) = c^2 (\Psi + a\Phi)(v)
$$

이므로 $\Psi + a\Phi \in \mathcal{Q}_V$ 이다. 이로부터 $\mathcal{Q}_V$ 가 벡터공간이라는 것을 벡터공간의 정의에 맞추어 증명 할 수 있다. $\square$

:::

</br>

::: {#thm-quadratic_and_bilinear}

벡터공간 $V$ 에 대해 $\mathcal{S}^2(V)$ 와 $\mathcal{Q}_V$ 는 동형이다. 

:::

::: {.proof}

$\Gamma : \mathcal{Q}_V \to \mathcal{S}^2(V)$ 를 @def-quadratic_form 에 따라 $\Gamma (\Psi) = B_\Psi$ 로 정의하자. 
@prp-quadratic_and_bilinear_1 에서 $T\in \mathcal{S}^2(V)$ 일 때 $\Psi_T(v) = \dfrac{1}{2}T(v, v)$ 는 quadratic form 이며 

$$
\begin{aligned}
B_{\Psi_T}(v, v) = \Gamma (\Psi_T) (v, v') &= \Psi_T(v+v') - \Psi_T(v) - \Psi_T(v') \\
&= \dfrac{1}{2}T(v+v', v+v') - \dfrac{1}{2}T(v, v) - \dfrac{1}{2}T(v', v') \\
&= T(v, v')
\end{aligned}
$$

이다. 즉 $\Gamma$ 는 전사이다. 또한 $\Psi,\, \Phi \in \mathcal{Q}_V$ 에 대해 $B_\Psi = B_\Phi$ 이면 $\Phi = \Psi$ 이므로 $\Gamma$ 는 단사이다. 

이제 $\Gamma$ 가 선형사상임을 보이면 된다. 즉 $\Phi,\, \Psi\in \mathcal{Q}_V,\, c\in \mathbb{F}$ 에 대해 $\Gamma (\Phi + c\Psi) = \Gamma (\Phi) + c\Gamma(\Psi)$ 임을 보이면 된다.

$$
\begin{aligned}
\Gamma (\Phi + c\Psi)(v, v') & = (\Phi + c\Psi)(v+v') - (\Phi+c\Psi)(v)- (\Phi + c\Psi)(v') \\
&= \Phi(v+v') - \Phi(v) - \Phi (v') + c\Psi(v+v') - c\Psi(v) - c\Psi(v') \\
&= (\Gamma (\Phi) + c\Gamma (\Psi))(v, v').
\end{aligned}
$$

따라서 $\mathcal{Q}_V \cong \mathcal{S}^2(V)$ 이다. $\square$


:::

</br>

### Quadratic_form 의 행렬 표현 {#sec-matrix_representation_of_quadratic_form}

이제 $n$ 차원 $\mathbb{F}$-벡터공간 $V$ 에 대해 $\Psi \in \mathcal{Q}_V$ 라고 하자. 우리는 $B_\Psi(v, v) = \dfrac{1}{2} \Psi(v) \in \mathcal{S}^2(V)$ 라는 것을 알며, 따라서 $\Psi_B$ 가 대칭행렬로 표현된다는 것도 안다. 이제 $V$ 의 기저 $\mathcal{B}=(v_1,\ldots,\,v_n)$ 을 생각하자.  @prp-matrix_representation_of_blinear_form 에 따라

$$
\Psi(v) = \dfrac{1}{2}B_\psi(v, v) = \dfrac{1}{2}([v]_\mathcal{B})^T[B_{\Psi}]_\mathcal{B} ([v]_\mathcal{B})
$$

이다.


$x\in V$ 에 대해 $[x]_\mathcal{B} = \boldsymbol{x}=\begin{bmatrix}x_1 & \cdots &x_n\end{bmatrix}^T,\, [B_\Psi]_\mathcal{B}=\boldsymbol{A}$ 라고 하자. 그렇다면, 

$$
\Psi(x) = \dfrac{1}{2}\boldsymbol{x}^T\boldsymbol{Ax} = \dfrac{1}{2} \sum_{i=1}^n A_{ii}{x_i}^2 + \sum_{i<j} A_{ij}x_i x_j
$$

이다. 즉 quadratic form 은 동차인 2차식이 된다. 역으로

$$
f(x_1,\ldots,\,x_n) = \sum_{i=1} b_i {x_i}^2 + \sum_{i<j} c_{ij}x_i x_j
$$

인 동차인 2차식은 $A_{ii} = 2 b_i,\, A_{ij} = c_{ij}$ 에 대해 quadratic form 이 된다는 것을 알 수 있다.



</br>

## 직교군과 심플렉틱 군

### Quadratic space 와 직교군 {#sec-orthogonal_group}



우리는 앞서 벡터공간 $V$ 에 내적이 부여되면 내적벡터공간이라고 불렀다. 마찬가지로 어떤 quadratic form 이 부여되었을 경우에도 이름을 붙일 수 있다.


::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-quadratic_space} 
#### Quadratic space

유한차원 $\mathbb{F}$-벡터공간 $V$ 에서 어떤 quadratic form $\Psi \in \mathcal{Q}_V$ 이 정해졌다면 이에 따라 symmetric bilinear form $B_\Psi$ 도 정의된다. 이렇게 벡터공간에 quadratic form $\Psi$ 이 부여되었을 때, 혹은 이와 동등하게 simmetric bilinear form 이 부여되었을 때 **quadratic space** 라고 하고 $(V,\, \Psi)$, $(V,\, B_\Psi,\, \Psi)$, 혹은 $(V, B_\Psi)$ 라고 쓴다

:::
:::


::: {.callout-note appearance="simple" icon="false"}
::: {#def-orthogonal_group} 
#### 직교군

Quadratic space $(V, B_\Psi)$ 에 대해 다음과 같이 정의된 $O(V, B_\Psi)$ 를 $(V, B_\Psi)$ 에 대한 **직교군 (orthonormal group)** 이라 한다. 

$$
O(V,\, B_\Psi) = \{ L \in GL(V) : B_\Psi(Lv, Lv')=B_\Psi(v, v'),\,\forall v,\,v'\in V\}.
$$

$SL(V)$ 를 정의할 때와 마찬가지로 $SO(V,\, \mathcal{B}_\Psi)$ 를 정의 할 수 있다.

$$
SO(V,\, B_\Psi) = \{ L\in O(V,\, B_\Psi) : \det(L) = 1\}.
$$

:::
:::

</br>

직교군이라는 이름이 붙었다는 것은 $O(V,\, B_\Psi)$ 가 군이라는 뜻이며 따라서 $GL(V)$ 의 부분군일 것이라는 것을 예상 할 수 있다.

::: {#prp-orthogonal_group_is_a_normal_subgroup}

유한차원 벡터공간 $V$ 에 대해 다음이 성립한다.

&emsp; ($1$) $O(V, B_\Psi) \le GL(V)$.

&emsp; ($2$) $SO(V,\, B_\Psi) \trianglelefteq O(V,\, B_\Psi)$.

:::

::: {proof}

($1$) $V$ 에서의 항등사상 $I_V$ 가 $I_V\in O(V, \mathcal{B}_\Phi)$ 임은 자명하다. $L_1,\,L_2\in O(V,\,B_\Psi)$ 에 대해 $B(L_1L_2v,\, L_1L_2v')=B(v, v')$ 이므로 $L_1L_2 \in O(V,\, B_\Psi)$ 이다. $L\in O(V,\,B_\Psi)$ 이면,

$$
B_\Psi (L^{-1}v,\,L^{-1}v') =  B_\Psi (LL^{-1}v, LL^{-1}v') = B_\Psi (v, v')
$$

이미로 $L^{-1} \in O(V,\, B_\Psi)$ 이다. 따라서 $O(V,\, B_\Psi) \le GL(V)$ 이다.

($2$) $SO(V, B_\Psi) \le O(V,B_\Psi)$ 임은 쉽게 보일 수 있다. $L\in O(V, B_\Psi),\, S\in SO(V, B_\Psi)$ 에 대해 $\det(LSL^{-1})=1$ 이므로 $SO(V,\, B_\Psi) \trianglelefteq O(V,\, B_\Psi)$ 이다. $\square$

:::


</br>

::: {#cor-orthogonal_group_is_a_normal_subgroup_1}

유한차원 벡터공간 $V$ 와 그 기저 $\mathcal{B}=(v_1,\ldots,\,v_n)$ 에 대해 다음이 성립한다.

$$
\begin{aligned}
O(V,\,B_\Psi) &= \{L \in GL(V) : \Psi (Lv) =  \Psi (v)\} \\
&= \{L\in GL(V) : B_\Psi(Lv_i, Lv_j) = B_\Psi (v_i, v_j),\,\forall v_i,\,v_j\in \mathcal{B} \}
\end{aligned}
$$ 

이다.

:::

::: {.proof}

$A,\,B$ 를 다음과 같이 정하자.
$$
\begin{aligned}
O_1 &=\{L \in GL(V) : \Psi (Lv) =  \Psi (v)\}, \\
O_2 &=\{L\in GL(V) : B_\Psi(Lv_i, Lv_j) = B_\Psi (v_i, v_j),\,\forall v_i,\,v_j\in \mathcal{B} \}.
\end{aligned}
$$ 

우선 $O(V, B_\Psi) = O_1$ 임을 보이자. $L\in O(V, B_\Psi)$ 이면 $\Psi (Lv) = B_\Psi (Lv, Lv) = B_\Psi(v, v) = \Psi (v)$ 이므로 $L \in O_1$ 이다. 즉 $O(V, B_\Psi) \subset O_1$ 이다. $L\in O_1$ 이면 $\Psi(Lv) = \Psi (v)$ 이고, 

$$
B_\Psi (Lv, Lv') = \Psi (Lv+Lv') - \Psi (Lv)- \Psi(Lv') = \Psi (v+v')-\Psi(v)- \Psi (v') = B_\Psi (Lv)
$$

이므로 $L\in O(V, B_\Psi)$ 이다. 따라서 $O(V,\,B_\Psi) = O_1$ 이다. 

이제 $O(V, B_\Psi) = O_2$ 임을 보이자. 두 집합의 정의에 의해 $O(L, B_\Psi) \subset O_2$ 이다. 이제 $L\in O_2$ 라고 하자. $v=\sum_i a_i v_i,\, v' = \sum_j b_j v_j$ 라고 하면, 

$$
B_\Psi (Lv, Lv') =  \sum_{i, j} a_i b_j B_\Psi (Lv_i, Lv_j) = \sum_{i,j}B_\Psi (v_i, v_j) = B_\Psi (v, v')
$$

이다. 따라서 $O(L, B_\Psi) = O_2$ 이다. $\square$ 

:::



</br>

::: {#cor-orthogonal_group_is_a_normal_subgroup_2}

유한차원 벡터공간 $V$ 와 quadratic form $\Psi$ 에 대한 quadratic space $(V, \Psi)$ 를 생각하자. $V$ 의 기저 $\mathcal{B}$ 에 대해 다음은 동치이다.

&emsp; ($1$) $L \in O(V, B_\Psi)$.

&emsp; ($2$) $([L]_\mathcal{B})^T[B_\Psi]_\mathcal{B}([L]_\mathcal{B}) =[B_\Psi]_\mathcal{B}$.
:::

::: {.proof}

$v,\,v'\in V$ 에 대해 $[v]_\mathcal{B}=\boldsymbol{v},\, [v']_\mathcal{B}=\boldsymbol{v}'$ 이라 하자. $[L]_\mathcal{B}=\boldsymbol{L},\, [B_\Psi]_\mathcal{B}= \boldsymbol{B}$ 라고 하자. @prp-matrix_representation_of_blinear_form 에 따라 $B_{\Psi}(Lv, Lv') = \boldsymbol{v}^T\boldsymbol{L}^T\boldsymbol{BLv}$, $B_\Psi (v,v) = \boldsymbol{v}^T\boldsymbol{Bv}$ 이다. 따라서 $\boldsymbol{L}^T\boldsymbol{BL}= \boldsymbol{B}$ 이다. $\square$

:::